# Шихова Арсения Игоревна, 145 группа. Проект "MC"

## Введение ##
Цель данного проекта - создать файловый менеджер для использования в ОС Linux. При этом сделать упор не на функциональность, как это делается во "взрослых" проектах, а на оригинальное оформление и красочный дизайн. 

Моя программа позволяет сделать следующее: 

1. Открыть в консоли два окна,
2. Переключаться между ними,
3. Отображать список файлов и файлов-каталогов в текущей директории,
4. Открывать каталоги,
5. И многое другое.

## Как использовать мою программу ##
Мой проект представляет собой программу на языке C++ с использованием библиотеки ncurses, предназначенной для управления вводом-выводом на терминал. Предназначена для использования в ОС Linux.

Весь код находится в файле ncur1.c. Его надо скомпилировать, набрав в командной строке shell g++ ncur1.c -lncurses -lpanel (и предварительно установив библиотеки panel и ncurses).
Затем запустить полученный исполняемый файл. Или можно запустить файл mc, находящийся в моём репозитории.

Вы увидите два *окна*, а в каждом из них - список файлов в текущей директории. Навигация устроена точно так же, как в Midnight Commander-е. Можно переключаться между окнами нажатием клавиши Tab. Отображение в правом и левом окне является независимым. С помощью клавиш "вверх" и "вниз" можно перемещаться по списку файлов. Если курсор находится на названии каталога и Вы нажимаете "Enter", то в том же окне Вы увидите список файлов в этом каталоге. Если же Вы нажмёте "Enter", а курсор находится на имени файла, не являющегося каталогом, то ничего не произойдёт. Чтобы завершить работу, нужно нажать "Shift"+"q". Этимология команды - Q от слова Quit, т.е. выйти, покинуть.

Результат работы выглядит примерно так (зависит от терминала, которым Вы пользуетесь). В частности, размер окон определяется размерами Вашего терминала.

![Пример-ncurses.JPG](https://bitbucket.org/repo/bbdgKX/images/1724897945-%D0%9F%D1%80%D0%B8%D0%BC%D0%B5%D1%80-ncurses.JPG)

## Немного про ncurses ##
Эта библиотека - удобный способ общаться с терминалом на достаточно высоком уровне. Код на языке C или C++ даёт возможность создания окон: выводить в них любые символы, например прямые линии, обычные текстовые символы и так далее; задавать цвет выводимых символов; менять положение курсора; и делать многое другое. Библиотека panel, которая автоматически подключает ncurses и является дополнением к ней, позволяет создавать *панели*, то есть "окна с глубиной". Панели заполняют собой *стек панелей*, то есть всегда есть какая-то главная, а точнее верхняя, панель, в которой мы находимся. Особенность ncurses, о которой не стоит забывать - координаты отсчитываются от верхнего левого угла, то есть ось у направлена вниз.

## Что же делает мой код ##
Получаем размеры текущего терминала. Инициализируем начальный экран (так называемый *stdscr*), задаём правильные параметры. Например, запрещаем отображать на экране символы, введённые пользователем. Далее создаём две переменные типа WINDOW и две типа PANEL и связываем их между собой. То есть у нас есть два окна-панели. Передаем им указатели друг на друга, чтобы потом корректно между ними переключаться. Получаем имя рабочей директории и присваиваем его текущим значениям директории для каждого из окон. И вызываем функцию, которая для каждого из окон напечатает список файлов в соответствующей этому окну папке.

Затем в цикле while ждём ввода пользователем символа. Если пользователь ввёл некорректный символ, то он игнорируется. Если он нажал на клавишу "вверх" или "вниз" (в терминах ncurses - это константы KEY_UP и KEY_DOWN), то просто меняем на 1 положение курсора по y в главной панели, с проверкой на то, не вышли ли мы за пределы списка файлов. Если нажата Tab, меняем главную (*top*) панель. Если пользователь нажал Q, то выходим из цикла, уничтожаем открытые окна и завершаем работу программы.

Если же нажата Enter, начинается всё самое интересное. Прежде всего, проверяем, не пытается ли пользователь открыть файл с названием ".", то есть текущую директорию? Тогда просто переходим к следующей итерации цикла. Далее получаем полное имя файла, который пытается открыть пользователь, и проверяем, является ли он директорией. Если нет, то последняя проверка - не пытаемся ли мы, находясь в каталоге "/", перейти в родительскую директорию (это вызовет Segmentation Fault)? И, наконец, если все эти условия ложны, вызываем функцию, инициализирующую окна. Она пишет в каждом окне его номер, а потом выводит список файлов в текущей директории, соответствующей данному окну. Этот список мы составляем с помощью стандартных средств, изученных в рамках курса "Компьютерные системы".

## Возникавшие проблемы и способы их решения##
Главная проблема, с которой я сталкивалась - непонимание, почему какой-то конкретный кусок кода работает не так, как, по моему мнению, должен. В этом случае помогало изучение man-станиц для всех функций из ncurses, используемых в данном коде. Также очень помогла статья Александра Бердникова (см. Список исппользуемой литературы), в которой, в частности, коротко и понятно написано, что такое панели и как их использовать.

## Список использованной литературы ##
1. http://alexber220.narod.ru/ncurses/ - русскоязычное введение в ncurses
2. http://tldp.org/HOWTO/NCURSES-Programming-HOWTO/ - мануал (англ.)
3. man-страницы сайтов https://www.opennet.ru/ и http://linux.die.net/ (относятся к библиотеке curses, предшественнице ncurses)